\chapter{Introdução}
\label{sec:intro}
%\vspace{0.5 cm}
% \minitoc

O presente relatório tem por objetivo desenvolver uma metodologia de análise em Fluidodinâmica Computacional (CFD) robusta para o escoamento de fluídos através da válvula HCMA da Baker Hughes. 

Neste documento serão avaliadas as perdas de carga obtidas computacionalmente para a estrutura de completação supracitada e comparada ao modelo enviado pelo fabricante.

Tem-se, por intuito, a investigação, por meio das simulações, da confluência de fluxos na válvula e como esse evento afeta as quedas de pressão. Tal fenômeno não é contabilizado em modelos mais simples.

A válvula HCM-A 45 constitui-se por uma parte deslizante e outra fixa. Desta maneira o grau de deslizamento é o fator que define o quão aberta está a válvula.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{Figuras/introducao/HCMA_posicoes.png}
    \caption{Posições utilizadas para a válvula HCMA.}
    \label{pos_HCMA}
\end{figure}

\newpage

Em conformidade com  a norma \textit{“ISA75.01, Control Valve Sizing Equations”} os pontos foram medidos e o cálculo do coeficiente de válvula (Kv) foi realizado.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figuras/introducao/norma_medicao.png}
    \caption{Pontos de medição conforme norma supracitada.}
    \label{ponto_medida}
\end{figure}

